% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = en_US
% !TEX TS-program = lualatex
\documentclass{article}
\usepackage[nostamp]{moodle}

\usepackage{graphicx}
\imagemagickcommand{convert}

\ifPDFTeX % FOR LATEX and PDFLATEX
	\usepackage[utf8]{inputenc} % necessary
	\usepackage[T1]{fontenc} % necessary
\else % assuming XELATEX or LUALATEX
	\usepackage{fontspec}
\fi
\usepackage[french]{babel} % for french quotes
\usepackage{hyperref}
% pangramme conçu par Gilles Esposito-Farèse et cité dans "Petites leçons de
% typographie" de Jacques André: https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf
\ifPDFTeX
  \def\myquestiontext{ \underline{Pangramme} con\c{c}u par
  Gilles \textsc{Esposito-Far\`ese}\,:}
  \def\pangramme{D\`es No\"el o\`u un z\'ephyr ha\"i me
  v\^et de gla\c{c}ons w\"urmiens je d\^ine d'exquis
  r\^otis de b\oe uf au kir \`a l'a\"y d'\^age m\^ur \&
  c\ae tera\,!}
  \def\myfeedback{cit\'e dans
\og\,\href{https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf}{Petites
 le\c{c}ons de typographie}\,\fg\ de Jacques
 \textsc{Andr\'e}.}
\else % assuming XELATEX or LUALATEX
  \def\myquestiontext{ \underline{Pangramme} conçu par
  Gilles \textsc{Esposito-Farèse}:}
  \def\pangramme{Dès Noël où un zéphyr haï me vêt de
  glaçons würmiens je dîne d’exquis rôtis de bœuf au kir à
  l’aÿ d’âge mûr \& cætera\,!}
  \def\myfeedback{cité dans
  \og\href{https://jacques-andre.fr/faqtypo/lessons.pdf}
  {Petites leçons de typographie}\fg\ de Jacques
  \textsc{André}.}
\fi
\htmlregister{\myquestiontext}
\htmlregister{\pangramme}
\htmlregister{\myfeedback}


\usepackage{listings}


\begin{document}


\def\moodle@shortanswer@latexprocessing{\relax}
\def\moodle@numerical@latexprocessing{\relax}
\let\origmultiprocessing\moodle@multi@latexprocessing
\def\moodle@multi@latexprocessing{\let\checkmark\relax\origmultiprocessing}
%\def\moodle@matching@latexprocessing{\relax} % it's complicated
\def\moodle@essay@latexprocessing{\relax}
\makeatother


\begin{quiz}[points=20]{wireshark CC}
\ifPDFTeX
  \NoAutoSpacing% this option preserves pdflatex compilation
\fi




\begin{description}{000-Environnement du challenge}
Pour répondre aux questions, vous aurez besoin :
\begin{itemize}
  \item de wireshark
  \item de la trace wireshark accessible à l'url : \url{https://moodle-central.univ-reunion.fr/mod/resource/view.php?id=533373}
\end{itemize}

\end{description}


\begin{description}{001-Contexte du challenge}
Dans la trace wireshark, vous trouverez une requête HTTP qui a été effectuée depuis un navigateur vers l'hôte rado.aritmar.org. Les questions qui sont posées ci-dessous sont relatives à cette requête.
\end{description}

\begin{cloze}{002 - Client et serveur}
    Quelle est l'adresse IP du client ayant effectué la requête ?
    \begin{shortanswer}
    \item 192.168.8.128
    \end{shortanswer}
    
    Quelle est l'adresse IP du serveur ayant répondu à la requête ?
    \begin{shortanswer}
    \item 51.15.222.25
    \end{shortanswer}
    
    Quel est le protocole de transport utilisé pour la requête HTTP ?
    \begin{shortanswer}
    \item tcp
    \end{shortanswer}

    Quelle est le port (couche transport) qui a été associé à la socket du client par le système d'exploitation (i.e. le port source de la requête) ? 
    \begin{shortanswer}
    \item 37442
    \end{shortanswer}
    
    Quelle est le port (couche transport) que le client a demandé à joindre lors de cette requête (i.e. le port sur lequel le serveur écoute) ?
    \begin{shortanswer}
    \item 80
    \end{shortanswer}

    S'agit-il du well-known-port standard pour le protocol utilisé ? Répondre par oui ou non.
    \begin{shortanswer}
    \item oui
    \end{shortanswer}


    \end{cloze}
    


    \begin{cloze}{003 - DNS 1}
        Lorsque que l'utilisateur a demandé à faire la requête vers rado.aritmar.org, le nom de domaine était-il déjà en cache dans le resolveur DNS du client ? Répondre par oui ou non.
        \begin{shortanswer}
        \item non
        \end{shortanswer}
        Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) de la requête DNS pour la resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv4 ?
        \begin{shortanswer}
            \item 36
        \end{shortanswer}
        Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) de la requête DNS pour la resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv6 ?
        \begin{shortanswer}
            \item 37
        \end{shortanswer}

        Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) de la réponse à la requête de resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv4 ?
        \begin{shortanswer}
            \item 48
        \end{shortanswer}
        Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) de la réponse à la requête de resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv6 ?
        \begin{shortanswer}
            \item 49
        \end{shortanswer}

        Quelle est l'adresse IP du serveur DNS qui a été contacté par le client pour résoudre le nom de domaine rado.aritmar.org ?
        \begin{shortanswer}
        \item 192.168.8.1
        \end{shortanswer}
    \end{cloze}

    \begin{essay}{003 - DNS 2}
        A votre avis, ce serveur a-t-il autorité sur le domaine rado.aritmar.org ? Justifiez.
    \end{essay}

    \begin{cloze}{003 - DNS 3}
        A l'aide de la commande  \lstinline{nslookup -type=ns aritmar.org} determinez quel est le serveur ayant autorité sur aritmar.org (s'il y en a plusieurs, donnez celui don le nom commence par ns41).
        \begin{shortanswer}
            \item ns41.domaincontrol.com
        \end{shortanswer}

        Quel est le protocole de transport utilisé pour la requête DNS ?
        \begin{shortanswer}
        \item udp
        \end{shortanswer}
        
        Sur quel port (couche transport) le serveur DNS a-t-il été joint lors de la requête ?
        \begin{shortanswer}
        \item 53
        \end{shortanswer}

        S'agit-il du well-known-port standard pour le protocol utilisé ? Répondre par oui ou non.
        \begin{shortanswer}
        \item oui
        \end{shortanswer}

        Quel est le port (couche transport) qui a été associé à la socket du client par le système d'exploitation (i.e. le port source de la requête) lors de la requête DNS pour la resolution en adresse IPv4 ? 
        \begin{shortanswer}
        \item 51264
        \end{shortanswer}

        Quel est le port (couche transport) qui a été associé à la socket du client par le système d'exploitation (i.e. le port source de la requête) lors de la requête DNS pour la resolution en adresse IPv6 ? 
        \begin{shortanswer}
        \item 45621
        \end{shortanswer}
        
        \end{cloze}
    

        \begin{cloze}{004 - DNS 4}
            Combien de demandes (query) il y a-t-il dans la requête de resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv4 ?
            \begin{shortanswer}
            \item 1
            \end{shortanswer}

            Combien de demandes (query) il y a-t-il dans la requête de resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv6 ?
            \begin{shortanswer}
            \item 1
            \end{shortanswer}

            Combien de ressources record (RR) il y a-t-il dans la réponse à la requête de resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv4 ?
            \begin{shortanswer}
            \item 1
            \end{shortanswer}

            Combien de ressources record (réponses) il y a-t-il dans la réponse à la requête de resolution de rado.aritmar.org en adresse IPv6 ?
            \begin{shortanswer}
            \item 0
            \end{shortanswer}

            L'adresse IPv4 obtenu dans le RR de la réponse à la requête DNS corespond-t-elle à celle du serveur auquel est destiné la requête HTTP ?
            \begin{shortanswer}
              \item oui
              \end{shortanswer}

            \end{cloze}
    


\begin{cloze}{005-HTTP - Requete}
    Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) de la première requête HTTP à destination de rado.aritmar.org  ?
    \begin{shortanswer}
        \item 57
    \end{shortanswer}

    Quel est la taille spécifiée dans le champs "lenght" de l'entête IP du paquet (la taille de l'entête IP) ?
    \begin{shortanswer}
        \item 20
    \end{shortanswer}

    Quel est la taille total du paquet IP spécifiée dans le champs "total lenght" de l'entête IP du paquet (la taille du paquet IP, entête IP et données incluses) ?
    \begin{shortanswer}
        \item 413
    \end{shortanswer}

    Quel est la taille de l'entête du segment TCP contenant la requête (champs header lenght de l'entête TCP) ?
    \begin{shortanswer}
        \item 32
    \end{shortanswer}

    Sur la base de vos réponses aux questions précédentes, déduisez-en la taille des données utiles contenues dans le segment TCP contenant la requête.
    \begin{shortanswer}
        \item 361
    \end{shortanswer}

\end{cloze}

\begin{cloze}{006-HTTP - Requete ligne d'état}

Quelle est le type de requête effectuée ? (GET,PUT,POST,PATCH,DELETE).
\begin{shortanswer}
    \item GET
\end{shortanswer}

Quelle est la version du protocole HTTP utilisée par le navigateur ?
\begin{shortanswer}
    \item HTTP/1.1
\end{shortanswer}

Quelle est l'URI de la page demandée ?
\begin{shortanswer}
    \item /loremips.html
\end{shortanswer}


\end{cloze}




\begin{cloze}{007-HTTP - Requete - Entête}

    Quel est le nom de domaine associé à l'URL que l'utilisateur à saisie dans son navigateur ?
    \begin{shortanswer}
        \item rado.aritmar.org
    \end{shortanswer}
    Quel est le nom du champs d'entête HTTP qui vous permis d'obtenir cette réponse ?
    \begin{shortanswer}
        \item Host
    \end{shortanswer}

    Quel est le navigateur qui a effectué la requete ? Choisir parmi Edge, chrome, firefox, safari et InternetExplorer.
    \begin{shortanswer}
        \item Firefox
    \end{shortanswer}
    
    Le nagivateur accepte-t-il le contenu compressé ?
    \begin{shortanswer}
        \item oui
    \end{shortanswer}
       
    \end{cloze}
    
    
    

    \begin{cloze}{008-HTTP - Réponse - Ligne d'état et entête}
        Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) de la réponse à la première requête HTTP à rado.aritmar.org  ?
        \begin{shortanswer}
            \item 62
        \end{shortanswer}
        Quelle est la version du protocole HTTP utilisée par le serveur ?
        \begin{shortanswer}
            \item HTTP/1.1
        \end{shortanswer}
        Quel est le code de statut de réponse HTTP ?
    \begin{shortanswer}
        \item 401
    \end{shortanswer}
    Quel est le serveur Web qui a generé cette réponse ? Choisir parmi Apache, ISS, WindowsServer ou NGINX.
    \begin{shortanswer}
        \item NGINX
    \end{shortanswer}
    \end{cloze}
    
    
    \begin{cloze}{009-HTTP - Requête - Ligne d'état et entête}
        Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) de la seconde requête HTTP à destination de rado.aritmar.org  ?
        \begin{shortanswer}
            \item 121
        \end{shortanswer}
        Quel est le nom du champs d'entête qui a été rajouté par rapport à la première requête ?
        \begin{shortanswer}
            \item Authorization
        \end{shortanswer}
    \end{cloze}


    \begin{essay}{010- Seconde requête}
    Pourquoi l'utilisateur a-t-il du effectuer une seconde requête ?
    \end{essay}


\begin{cloze}{011-HTTP - Requête - Identifiant}
    En vous basant sur le contenu des champs d'entête de la seconde requête, determinez les identifiants utilisés pour accéder à la ressource sur le serveur WEB.

    Quel est le login (nom d'utilisateur) ?
    \begin{shortanswer}
        \item valentin
    \end{shortanswer}
    Quel est le mot de passe ?
    \begin{shortanswer}
        \item valentinifremer
    \end{shortanswer}
\end{cloze}



\begin{cloze}{011-HTTP - Requête - Identifiant}
Quand la ressource demandée a-t-elle été modifié pour la dernière fois ? Donnez l'heure GMT au format suivant : dd/mm/yyyy-hh:mm:ss (e.g. 05/09/2023-10:58:26)
    \begin{shortanswer}
        \item 08/10/2023-17:18:26
    \end{shortanswer}
\end{cloze}



\begin{cloze}{012-TCP}
    Donnez le numéro de paquet wireshark (1ére colonne) associé à l'ouverture de la connexion TCP entre le client et le serveur en charge de rado.aritmar.org  (paquet contenant le segment TCP avec flag SYN valant 1) ?
    \begin{shortanswer}
        \item 50
    \end{shortanswer}    
    La connexion TCP entre le client et le serveur a-t-elle été fermé avant la fin de la capture wireshark ? Répondre par oui ou par non.
    \begin{shortanswer}
        \item non
    \end{shortanswer}
    
    Afin de determiner la taille totale du fichier envoyé par le serveur en réponse à la seconde requête, vous allez vous aider des numéros de sequence TCP. 
    Selectionnez le paquet (numéro 122) contenant la réponse à la seconde requête et donnez le numéro de séquence relatif du flux de donnée TCP generé par le serveur à destination du client.
    \begin{shortanswer}
        \item 424
    \end{shortanswer}
    Selectionnez le dernier paquet (numéro 2599) generé par le serveur et donnez le numéro de séquence relatif du flux de donnée TCP generé par le serveur à destination du client.
    \begin{shortanswer}
        \item 7774502
    \end{shortanswer}
    Donnez la taille (arondi au méga-octet) du fichier.
    \begin{shortanswer}
        \item 8
    \end{shortanswer}
\end{cloze}


\begin{description}{013-Analyse de TCP}
    Pour vous aider à répondre aux questions suivantes, analysez le flux TCP. Pour cela, positionnez vous sur un des paquets de la connexion TCP et cliquez sur le menu "statistique" puis "TCP stream graphs".
\end{description}

\begin{essay}{013- TCP numéro de sequence}
    Dans le flux de données generé par le serveur à destination du client, il y a-t-il y des segments perdus puis retransmis ? Justifiez. S'il y en a, indiquez le numéro de séquence, le numéro de paquet wireshark ainsi que l'impact que cela a eu.
\end{essay}

\begin{essay}{013- TCP numéro de sequence}
    En regardant le débit (throughput), vous est-il possible d'inferer la version de TCP utilisée ? S'agit-il d'une version de TCP qui suit le AIMD strictosensus (tel que TCP Reno) ou TCP CUBIC ? Justifiez.
\end{essay}


\end{quiz}

\end{document}
